# 関数

Todeslangの言語仕様に「関数」という言葉は登場しない。しかし、他のプログラミング言語で関数に相当する概念は存在する。ここではCを念頭に置いて、関数とは以下のようなものであると想定する。

まず、関数を使う立場からは、以下のような性質が考えられる。

* 関数には名前がある。
* 引数の値を指定することができる。
* 戻り値が得られる。
* 関数を呼び出すとき関数に制御を渡し、関数の実行が終了すると制御が返ってくる。

他方、関数を作る立場からは、以下のような性質が考えられる。

* 関数には名前がある。
* 引数の値を参照することができる。
* 戻り値を指定することができる。
* 関数が呼び出されるとき関数に制御が移り、関数の実行が終了するとき制御を呼び出し元に返す。
* 関数に制御がある間の動作を定義することができる。

## 関数を定義する

では、さっそく、Todeslangで関数を作ってみよう。ここでは、0以上10 (十六進法) 未満の整数を表示する関数を作る。関数の名前は _print0to10_ とする。

```
($action = print 0 to 10) ^and (^not $state);
[state: #10; ]

($action = print 0 to 10) ^and ($state = #10);
[
    counter: #0;
    state: #20;
]

($action = print 0 to 10) ^and ($state = #20);
[state: $counter < #10 ^then #30 ^else #50; ]

($action = print 0 to 10) ^and ($state = #30);
[
    do: [print; ^@, $counter, { }; ];
    state: #40;
]

($action = print 0 to 10) ^and ($state = #40);
[
    counter: $counter + #1;
    state: #20;
]

($action = print 0 to 10) ^and ($state = #50);
[echo; ^false; ]
```

まず `($action = print 0 to 10) ^and (^not $state);` という行を見てみよう。`$action`や`$state`のように、`$`記号によって引数の値を得ることができる。`print 0 to 10` という文字列リテラルは、空白文字が詰められ、`print0to10` という文字列として扱われる。全体的に括弧が多いのは、Todeslangでは演算子の結合順位があまり親切でないためである。`^not $state` は、 _state_ 引数の値がブーリアン型の偽であることを意味する。Todeslangでは、ブーリアン型でないすべての値、およびブーリアン型の真は、論理演算において真と解釈されるためである。そして、特に値が指定されていない引数を読み出すと、ブーリアン型の偽になる。まとめると、`^not $state` は、 _state_ 引数の値が設定されていないことを意味する。

次に `[state: #10; ]` という行は、 _state_ という引数を新たに導入し、その値を10 (十六進数) という自然数にする。Todeslangの関数は行番号プログラミングとよく似ている。この例では _state_ という引数が行番号のような役割を果たす。

_state_ 引数の値が10にセットされたことで、`($action = print 0 to 10) ^and ($state = #10)` という条件が有効になる。これにより、
```
[
    counter: #0;
    state: #20;
]
```
という引数変換が行われる。ここでは _counter_ という引数を導入し、その値を0としている。同時に、 _state_ 引数の値は20になる。

同様に、_state_ 引数の値が20にセットされたことで、`($action = print 0 to 10) ^and ($state = #20)` という条件が有効になる。この引数変換ディレクティブの後半部分は以下である。
```
[state: $counter < #10 ^then #30 ^else #50; ]
```
これは条件分岐である。 _counter_ 引数の値が10未満であれば、 _state_ 引数の値を30にする。そうでなければ、 _state_ 引数の値を50にする。

`($action = print 0 to 10) ^and ($state = #30)` という条件を持つ引数変換ディレクティブの後半部分は以下である。
```
[
    do: [print; ^@, $counter, { }; ];
    state: #40;
]
```
ここでは、まず `[print; ^@, $counter, { }; ]` という複合式が評価される。この複合式の戻り値は _do_ 引数に書き込まれる。しかし、慣習的に、 _do_ という引数は、式が評価される過程 (すなわち副作用) のみに興味があり、戻り値には興味がない場合に用いられる。 _print_ プリミティブ演算は文字列を画面に出力する。`^@`は空文字列を表す文字列リテラルである。コンマ演算子は、左辺が文字列で右辺が自然数であるとき、右辺を文字列に変換してから結合する。これにより、 _counter_ 引数の値が画面に出力される。一方、 _state_ 引数の値は40になる。

`($action = print 0 to 10) ^and ($state = #40)` という条件を持つ引数変換ディレクティブの後半部分は以下である。
```
[
    counter: $counter + #1;
    state: #20;
]
```
ここでは _counter_ 引数の値を1増やす。それとともに、 _state_ 引数の値を20に戻す。_state_ 引数の値を小さな値に戻すことで、ループを形成することができる。

ループを脱出すると、 _state_ 引数の値は50になる。`($action = print 0 to 10) ^and ($state = #50)` という条件を持つ引数変換ディレクティブの後半部分は以下である。
```
[echo; ^false; ]
```
関数を実行する過程が引数変換であったのに対して、関数を終了するには、何らかの引数変換ファイナライズが必要である。それに最も適しているのは _echo_ プリミティブ演算である。 _echo_ プリミティブ演算は、 _main_ 引数の値を戻り値として、引数解決を終了する。 _print0to10_ 関数の戻り値にはあまり意味がないので、仮にブーリアン型の偽を返している。

これまで見てきたように、Todeslangで関数を定義するテクニックは、本質的には行番号プログラミングである。 _print0to10_ 関数で使われているイディオムを応用すれば、自由自在に関数を定義することは決して難しいことではない。

## 関数を使う

_print0to10_ 関数を使うには、たとえば以下のようにすればよい。

```
($action = main);
[
    action: echo;
    main: ^false;
    do: [print 0 to 10; ];
]
```

あるいは、もっと単純な別解もある。

```
($action = main);
[print 0 to 10; ]
```
